%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}

\usepackage{hlist}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{center}
  \textsc{Activités --- Applications du produit scalaire}
\hrule
\end{center}

On se place dans un repère orthonormé.

\section{Cercle défini par un centre et un rayon}

Soit $\mathcal{C}$ un cercle de centre $A(3;1)$ et de rayon 2. Soit $M\left( x;y \right)$ un point de $\mathcal{C}$.

\begin{enumerate}
  \item Combien vaut la longueur $AM$ ?
  \item Exprimer $AM$ en fonction de $x$ et $y$.
  \item En déduire une équation caractérisant le cercle.
\end{enumerate}

\begin{propriete}[Généralisation]
  Soit $\mathcal{C}$ un cercle de centre $A\left( x_A;y_A \right)$ et de rayon $r$. Un point $M\left( x;y \right)$ appartient à $\mathcal{C}$ si et seulement si :
  \[\cdots\]
\end{propriete}

\section{Cercle défini par un diamètre}


Soient $A(2;1)$ et $B\left( 5;2 \right)$ deux points, et $\mathcal{C}$ le cercle de diamètre $\left[ AB \right]$. Soit $M\left( x;y \right)$ un point de $\mathcal{C}$, différent de $A$ et $B$.

\begin{enumerate}
  \item Que peut-on dire du triangle $ABM$ ?
  \item Traduire cela par une équation utilisant un produit scalaire.
  \item En utilisant l'expression algébrique du produit scalaire, en déduire une équation caractérisant le cercle.
\end{enumerate}

\begin{propriete}[Généralisation]
  Soient $A\left( x_A;y_A \right)$ et $B\left( x_B;y_B \right)$ deux points du plan, et $\mathcal{C}$ le cercle de diamètre $\left[ AB \right]$. Un point $M\left( x;y \right)$ appartient à $\mathcal{C}$ si et seulement si :
  \[\cdots\]
\end{propriete}


\pagebreak

\section{Droite et Vecteur normal}

\noindent Soit $\mathcal{D}$ la droite passant par $A(3;1)$, et de direction orthogonale au vecteur $\vecteur{u}\left( 2;1 \right)$. Le but de l'activité est de déterminer une équation cartésienne de $\mathcal{D}$.

\noindent Soit $M\left( x;y \right)$ un point de $\mathcal{D}$.

\begin{enumerate}
  \item Quelle est la relation entre les vecteur $\vecteur{AM}$ et $\vecteur{u}$ ? Traduire cette relation en utilisant un produit scalaire.
  \item Déterminer les coordonnées de $\vecteur{AM}$ (en fonction de $x$ et $y$).
  \item En déduire une équation cartésienne de la droite $\mathcal{D}$.
  \item Où apparaissent les coordonnées de $\vecteur{u}$ dans l'équation de $\mathcal{D}$ ?
\end{enumerate}

\section{Trigonométrie}

\begin{multicols}{2}

Soient $a$ et $b$ deux nombres réels de l'intervalle $\left[ -\pi;\pi \right]$, tels que $a>b$, et $A$ et $B$ les points du cercle trigonométrique d'angles respectifs $a$ et $b$.

L'objet de l'activité est de trouver une expression de $\cos\left( a-b \right)$.

\columnbreak

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=1.5]
    \draw (0,0) circle (1);
    \draw (-1.1,0) -- (1.1,0);
    \draw (0,-1.1) -- (0,1.1);
    \draw (1,0) node[below right]{$I$};
    \draw (0,1) node[above right]{$J$};
    \draw (0,0) node[below left]{$\mathcal{O}$};

    \draw (0,0) -- ({cos(130)}, {sin(130)}) node[above left]{$A$};
    \draw (0,0) -- ({cos(30)}, {sin(30)}) node[above right]{$B$};
    \draw[-latex] (0.6,0) arc (0:130:0.6) node at ({0.7*cos(120)},{0.7*sin(120)})[above]{$a$};
    \draw[-latex] (0.7,0) arc (0:30:0.7) node at ({0.7*cos(15)},{0.7*sin(15)})[right]{$b$};
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\end{multicols}

\begin{enumerate}
  \item Quelles sont les coordonnées de $O$, $A$ et $B$, et de $\vecteur{OA}$ et $\vecteur{OB}$ (en fonction des angles $a$ et $b$) ?
  \item Exprimer le produit scalaire $\vecteur{OB}.\vecteur{OA}$ en utilisant les coordonnées.
  \item Exprimer le produit scalaire $\vecteur{OB}.\vecteur{OA}$ en utilisant le cosinus.
  \item En déduire une expression de $\cos\left( a-b \right)$.
\end{enumerate}
On admet que cette expression est aussi vraie quelles que soient les valeurs de $a$ et $b$ (ceci est principalement du au fait que pour tout $x$ réel, $\cos\left( x+2\pi \right)=\cos x$).
\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{4}
  \item En utilisant (entre autres) les angles associés, en déduire une expression de :

    \begin{hlist}3
      \hitem $\cos\left( a+b \right)$
      \hitem $\sin\left( a-b \right)$
      \hitem $\sin\left( a+b \right)$
      \hitem $\cos\left( 2a \right)$
      \hitem $\sin\left( 2a \right)$
    \end{hlist}
\end{enumerate}


\end{document}
